\chapter{\IfLanguageName{dutch}{Stand van zaken}{State of the art}}%
\label{ch:stand-van-zaken}

Dit hoofdstuk situeert de bachelorproef binnen het bestaande wetenschappelijke en technologische kader rond AI-gedreven conversatiesystemen, observability en AI-specifieke beveiliging. In het vorige hoofdstuk werd de probleemstelling geformuleerd, waarbij werd vastgesteld dat AI-chatbots steeds vaker worden geïntegreerd in enterprise-omgevingen, maar dat monitoring en beveiliging vaak los van elkaar worden geïmplementeerd. \\

De literatuurstudie onderzoekt daarom de onderliggende concepten, architecturen en beveiligingsuitdagingen die relevant zijn voor het ontwerpen van een geïntegreerde oplossing. Eerst wordt de werking en evolutie van AI-chatbots besproken, gevolgd door de architecturale kenmerken van Large Language Models in enterprise-context. Vervolgens worden de belangrijkste securityrisico’s en AI-firewall\-mechanismen behandeld. Daarna wordt ingezoomd op observability, logging en eventcorrelatie binnen gedistribueerde systemen. Tot slot worden privacy- en ethische aspecten besproken en wordt het voorgestelde framework gepositioneerd ten opzichte van bestaande oplossingen.\\

Dit hoofdstuk vormt de conceptuele basis voor de methodologie in het volgende hoofdstuk, waarin wordt toegelicht hoe deze inzichten worden toegepast in het ontwerp en de implementatie van de proof-of-concept.\\

\section{Inleiding tot AI-gedreven Conversatiesystemen}

AI-gedreven conversatiesystemen, vaak aangeduid als chatbots of virtuele assistenten, zijn softwaretoepassingen die natuurlijke taal gebruiken om interactie met gebruikers mogelijk te maken. Waar vroege chatbots voornamelijk werkten op basis van vooraf gedefinieerde regels en beslissingsbomen, maken moderne systemen gebruik van machine learning en, meer recent, Large Language Models (LLM’s). Deze evolutie heeft geleid tot een significante toename in flexibiliteit, schaalbaarheid en contextbegrip binnen menselijke-computerinteractie \autocite{adamopoulou2020chatbots}.\\

De opkomst van generatieve AI heeft het toepassingsgebied van chatbots verder uitgebreid. In tegenstelling tot traditionele Natural Language Processing (NLP)-systemen, die vaak beperkt zijn tot intentieherkenning en vooraf geprogrammeerde antwoorden, kunnen LLM-gebaseerde systemen autonoom tekst genereren op basis van context en probabilistische taalmodellen \autocite{brown2020language}. Hierdoor zijn ze in staat om complexere en meer natuurlijke dialogen te voeren.\\

\subsection{Evolutie van Chatbots}

De eerste generatie chatbots, zoals ELIZA in de jaren 60, functioneerden op basis van patroonherkenning en eenvoudige teksttransformaties \autocite{weizenbaum1966eliza}. Deze systemen simuleerden conversatie zonder daadwerkelijk begrip van taalstructuur of semantiek. In de daaropvolgende decennia werden rule-based systemen uitgebreid met decision trees en keyword matching, wat leidde tot meer gestructureerde maar nog steeds beperkte interacties.\\

% semantiek = betekenisleer

Met de opkomst van machine learning en statistische NLP-technieken verschoof de focus naar intentieclassificatie en entiteitsextractie. Platforms zoals dialog management frameworks maakten het mogelijk om schaalbare klantenservicebots te ontwikkelen. Toch bleven deze systemen sterk afhankelijk van gestructureerde trainingsdata en vooraf gedefinieerde intenties \autocite{jurafsky2023speech}.\\

De introductie van transformer-gebaseerde modellen betekende een fundamentele verschuiving. Het transformer-architectuurmodel, geïntroduceerd door \textcite{vaswani2017attention}, maakte het mogelijk om lange-afstandsafhankelijkheden in tekst efficiënt te modelleren. Hieruit ontstonden Large Language Models zoals GPT, die getraind worden op enorme tekstcorpora en in staat zijn coherente, contextbewuste tekst te genereren \autocite{brown2020language}. Dit zijn grote, gestructureerde verzameling van geschreven of gesproken teksten in een bepaalde taal. Deze modellen vormen vandaag de basis van moderne AI-chatbots.\\

\subsection{Toepassingen in Enterprise-omgevingen}

Binnen enterprise-omgevingen worden AI-chatbots steeds vaker ingezet voor uiteenlopende toepassingen, waaronder klantenondersteuning, interne helpdesks, kennisbeheer en procesautomatisering. De schaalbaarheid en 24/7-beschikbaarheid maken deze systemen economisch aantrekkelijk \autocite{dwivedi2023opinion}.\\

Tegelijkertijd brengt de integratie van generatieve AI binnen bedrijfsomgevingen nieuwe uitdagingen met zich mee. In tegenstelling tot klassieke systemen genereren LLM’s dynamische output, wat betekent dat antwoorden niet volledig voorspelbaar zijn. Dit verhoogt het risico op foutieve informatie, ongepaste inhoud of het lekken van gevoelige data \autocite{bommasani2021opportunities}.\\

Bovendien worden AI-chatbots vaak geïntegreerd via API’s in bredere IT-architecturen, waarbij zij toegang krijgen tot interne databronnen. Hierdoor verschuift het risicoprofiel van enkel functionele foutmarges naar potentiële security- en complianceproblemen. \\

\subsection{Noodzaak van Monitoring en Beveiliging}

De probabilistische aard van generatieve AI maakt traditionele kwaliteitscontrolemechanismen onvoldoende. Waar klassieke software deterministisch gedrag vertoont, kunnen LLM’s verschillende antwoorden genereren op identieke input. Dit bemoeilijkt validatie, auditing en incidentanalyse. \\

Onderzoekers wijzen erop dat observability en security in AI-systemen vaak als afzonderlijke componenten worden benaderd, terwijl een geïntegreerde aanpak noodzakelijk is om anomalieën effectief te detecteren en te analyseren \autocite{bommasani2021opportunities}. Logging van conversaties, traceerbaarheid van interacties en correlatie van security-events zijn cruciale elementen om verantwoord gebruik van AI-systemen te waarborgen. \\

De toenemende afhankelijkheid van AI binnen kritieke bedrijfsprocessen onderstreept daarom de noodzaak van geïntegreerde monitoring- en beveiligingsmechanismen. Dit vormt de basis voor het verdere onderzoek in deze bachelorproef.\\


\section{Architectuur van Large Language Models in Enterprise-omgevingen}

Large Language Models (LLM’s) vormen de technologische kern van moderne AI-gedreven conversatiesystemen. Deze modellen zijn gebaseerd op deep learning-architecturen en worden getraind op grootschalige tekstcorpora om probabilistische taalpatronen te leren. Binnen enterprise-omgevingen worden LLM’s doorgaans niet als standalone systemen gebruikt, maar geïntegreerd als component binnen een bredere IT-architectuur.

Dit hoofdstuk bespreekt de onderliggende architectuurprincipes van LLM’s, hun integratiemodellen binnen bedrijfsomgevingen en de gevolgen voor monitoring en beveiliging.

\subsection{Basisprincipes van Large Language Models}

LLM’s zijn neurale netwerken met miljarden parameters die taal modelleren op basis van waarschijnlijkheidsverdelingen. In plaats van vaste regels toe te passen, voorspellen zij het volgende token in een sequentie op basis van context \autocite{brown2020language}. Hierdoor kunnen zij coherente en contextbewuste tekst genereren.

De schaal van deze modellen is een bepalende factor voor hun performantie. \textcite{kaplan2020scaling} tonen aan dat modelprestaties systematisch verbeteren naarmate het aantal parameters, trainingsdata en rekencapaciteit toenemen. Dit schaalprincipe verklaart de sterke vooruitgang in generatieve AI-systemen.

\subsection{Transformer-architectuur}

De meeste hedendaagse LLM’s zijn gebaseerd op de transformer-architectuur, geïntroduceerd door Vaswani et al. \autocite{vaswani2017attention}. Het kernmechanisme van deze architectuur is self-attention, waarmee het model relevante woorden in een zin kan wegen ten opzichte van elkaar, ongeacht hun positie in de tekst.

In tegenstelling tot recurrente neurale netwerken maakt de transformer parallelle verwerking mogelijk, wat schaalbaarheid en efficiëntie aanzienlijk verhoogt. Dit maakt het trainen van zeer grote modellen haalbaar op gedistribueerde infrastructuren.

Voor enterprise-toepassingen betekent dit dat de intelligentie voornamelijk in het model zelf zit, terwijl de applicatielaag zich richt op interfacing, validatie, logging en beveiliging.

\subsection{Integratie via API-gebaseerde Architecturen}

Binnen bedrijfsomgevingen worden LLM’s vaak geïntegreerd via API’s. De applicatie dient hierbij als tussenlaag tussen gebruiker en model. De typische dataflow verloopt als volgt:

\begin{enumerate}
    \item Gebruiker stuurt een prompt naar de applicatie.
    \item De applicatie valideert de input.
    \item De prompt wordt doorgestuurd naar het LLM via een API-call.
    \item Het model genereert een response.
    \item De applicatie verwerkt, filtert en logt de output.
\end{enumerate}

Dit architectuurmodel verduidelijkt dat beveiliging en observability niet in het model zelf zitten, maar in de omliggende infrastructuur. Hierdoor ontstaat een duidelijke noodzaak om input- en outputstromen systematisch te monitoren.

\subsection{SaaS versus Self-hosted Implementaties}

Organisaties kunnen kiezen tussen cloudgebaseerde (SaaS) LLM-oplossingen of self-hosted modellen. SaaS-oplossingen bieden schaalbaarheid en eenvoud in beheer, maar brengen afhankelijkheid van externe providers met zich mee. Self-hosted modellen bieden meer controle over data en configuratie, maar vereisen aanzienlijke infrastructuur en expertise \autocite{bommasani2021opportunities}.

De keuze tussen beide modellen heeft directe implicaties voor:

\begin{itemize}
    \item Databeheer en compliance
    \item Loggingmogelijkheden
    \item Beveiligingscontroles
    \item Observability-integratie
\end{itemize}

\subsection{Dataflow binnen AI-Chatbots}

De integratie van LLM’s in enterprise-systemen gebeurt zelden zonder bijkomende componenten. Vaak worden retrieval-mechanismen toegevoegd (Retrieval-Augmented Generation, RAG), waarbij externe databronnen worden geraadpleegd om context te verrijken \autocite{lewis2020rag}. 

Dit introduceert extra complexiteit in de dataflow:
\begin{itemize}
    \item Query naar kennisdatabase
    \item Verrijking van prompt
    \item Modelinferentie
    \item Outputvalidatie
\end{itemize}

Elke stap vormt een potentieel controlepunt voor logging en beveiliging.

\subsection{Architecturale Integratie van Monitoring en Firewalling}

Aangezien LLM’s probabilistisch gedrag vertonen, kunnen ongewenste outputs of manipulaties niet volledig binnen het model zelf worden uitgesloten. Daarom wordt in recente literatuur gepleit voor een ``defence-in-depth''-benadering rond generatieve AI-systemen \autocite{bommasani2021opportunities}.

Dit betekent dat monitoring- en beveiligingslagen worden toegevoegd rond het model:

\begin{itemize}
    \item Input filtering (detectie van prompt injection)
    \item Output filtering (toxicity, data leakage)
    \item Logging en traceerbaarheid
    \item Event correlatie
\end{itemize}

Deze architecturale positionering vormt de basis voor de proof-of-concept dat in deze bachelorproef wordt ontwikkeld.


\section{Securityrisico’s bij AI-Chatbots}

De integratie van Large Language Models binnen enterprise-omgevingen introduceert nieuwe beveiligingsrisico’s die fundamenteel verschillen van traditionele applicatiebeveiliging. In tegenstelling tot klassieke software, die deterministisch gedrag vertoont, genereren LLM-gebaseerde systemen probabilistische output. Dit maakt hun gedrag minder voorspelbaar en complexer om te beveiligen \autocite{bommasani2021opportunities}.

Recente studies tonen aan dat generatieve AI-systemen kwetsbaar zijn voor manipulatie via invoerprompts, datalekken via modeloutput en misbruik voor schadelijke doeleinden \autocite{owasp2023llm}. Dit hoofdstuk bespreekt de belangrijkste dreigingen die relevant zijn voor enterprise-implementaties.

\subsection{Prompt Injection}

Prompt injection is een aanvalstechniek waarbij een gebruiker kwaadaardige instructies verwerkt in een prompt om het gedrag van het model te manipuleren. Omdat LLM’s instructies interpreteren als natuurlijke taal en geen strikt onderscheid maken tussen systeeminstructies en gebruikersinput, kunnen zij worden misleid om beveiligingsrichtlijnen te negeren \autocite{greshake2023prompt}.

Een voorbeeld hiervan is het overschrijven van systeeminstructies via een extra prompt, zoals het vragen om verborgen beleidsregels of het negeren van eerder opgelegde restricties. Dit vormt een aanzienlijk risico wanneer chatbots toegang hebben tot interne databronnen of gevoelige bedrijfsinformatie.

Prompt injection verschilt van klassieke code-injectie doordat het geen syntactische kwetsbaarheid uitbuit, maar inspeelt op het interpretatievermogen van het model. Traditionele firewalls detecteren dit type aanval doorgaans niet, aangezien de invoer op technisch niveau geldig blijft.

%Syntactische fouten" (syntax errors) treden op als code niet aan de grammaticaregels van de programmeertaal voldoet. bij interpretatie gaat het meer over de semantiek (betekenis) van wat er gezegd wordt.

\subsection{Jailbreaking van AI-modellen}

Jailbreaking verwijst naar technieken waarmee gebruikers de ingebouwde veiligheidsmechanismen van een model proberen te omzeilen. Dit gebeurt vaak door hypothetische scenario’s of role-playing prompts te gebruiken die het model aanzetten om ongewenste of verboden informatie te genereren \autocite{zou2023jailbreak}.

Onderzoek toont aan dat zelfs geavanceerde modellen vatbaar blijven voor dergelijke manipulaties, ondanks fine-tuning en reinforcement learning with human feedback (RLHF). Dit wijst op inherente beperkingen in het afdwingen van gedragsrestricties binnen probabilistische modellen.

Voor enterprise-omgevingen betekent dit dat modeloutput niet als veilig mag worden beschouwd en aanvullende controlemechanismen vereist zijn.

\subsection{Data Exfiltration via Modeloutput}

Wanneer AI-systemen geïntegreerd worden met interne databronnen, bijvoorbeeld via Retrieval-Augmented Generation (RAG), ontstaat het risico dat gevoelige informatie onbedoeld wordt blootgesteld \autocite{lewis2020rag}. 

Aanvallers kunnen gerichte prompts gebruiken om vertrouwelijke gegevens op te vragen of om indirect toegang te verkrijgen tot interne kennisdatabanken. Daarnaast kan trainingsdata-leakage optreden wanneer modellen specifieke informatie reproduceren die tijdens training werd opgenomen \autocite{carlini2021extracting}.

Dit type dreiging is bijzonder problematisch in sectoren waar vertrouwelijkheid en compliance centraal staan, zoals gezondheidszorg en financiële dienstverlening.

\subsection{Model Misuse en Abuse}

Generatieve AI kan worden misbruikt voor het genereren van phishingmails, desinformatie of schadelijke code. Hoewel dit risico niet noodzakelijk voortkomt uit een technische kwetsbaarheid, heeft het belangrijke implicaties voor verantwoord gebruik \autocite{dwivedi2023opinion}.

Binnen enterprise-contexten kan misuse ook intern optreden, bijvoorbeeld wanneer medewerkers AI-systemen gebruiken om beveiligingsmechanismen te omzeilen of gevoelige informatie te extraheren. Dit onderstreept de noodzaak van logging en monitoring van gebruikersinteracties.

\subsection{Beperkingen van Traditionele Beveiligingsmechanismen}

Traditionele beveiligingsmaatregelen, zoals Web Application Firewalls (WAF’s), zijn ontworpen om syntactische patronen en bekende aanvalssignaturen te detecteren. AI-specifieke dreigingen zijn echter semantisch van aard en maken gebruik van natuurlijke taalmanipulatie \autocite{owasp2023llm}.

Daardoor volstaat klassieke perimeterbeveiliging niet. Er is nood aan:

\begin{itemize}
    \item Semantische analyse van prompts
    \item Contextbewuste filtering
    \item Detectie van afwijkende interactiepatronen
    \item Correlatie van security-events met gebruikerssessies
\end{itemize}

Deze vaststellingen vormen de theoretische onderbouwing voor het implementeren van een AI-firewall in combinatie met een observabilitylaag, zoals voorgesteld in deze bachelorproef.


\section{AI-Firewalls en Prompt Filtering}

De opkomst van generatieve AI heeft geleid tot de ontwikkeling van gespecialiseerde beveiligingsmechanismen die specifiek gericht zijn op Large Language Model (LLM)-toepassingen. In tegenstelling tot traditionele beveiligingsoplossingen, die zich focussen op netwerk- of applicatieniveau, richten AI-firewalls zich op semantische analyse van taalinput en -output.

Aangezien dreigingen zoals prompt injection en jailbreaking niet gebaseerd zijn op syntactische kwetsbaarheden maar op semantische manipulatie, is een aanvullende beveiligingslaag noodzakelijk \autocite{owasp2023llm}. Dit hoofdstuk bespreekt de werking, architectuur en beperkingen van AI-firewalls binnen enterprise-omgevingen.

\subsection{Definitie en Werking van AI-Firewalls}

Een AI-firewall kan worden gedefinieerd als een beveiligingscomponent die inkomende en uitgaande interacties met een AI-model analyseert, evalueert en indien nodig filtert voordat deze het model bereiken of de gebruiker terugkoppelen. In tegenstelling tot klassieke firewalls inspecteert een AI-firewall geen netwerkpakketten, maar taalinhoud.

De kernfunctionaliteiten zijn:

\begin{itemize}
    \item Detectie van kwaadaardige of manipulatieve prompts
    \item Classificatie van risicovolle content
    \item Filtering van ongepaste of gevoelige output
    \item Logging van verdachte interacties
\end{itemize}

Onderzoek benadrukt dat dergelijke beveiligingslagen essentieel zijn om foundation models veilig te integreren in bedrijfsprocessen \autocite{bommasani2021opportunities}.

\subsection{Input Filtering en Output Filtering}

AI-firewalls opereren doorgaans op twee niveaus:

\paragraph{Input Filtering}
Hier wordt de gebruikersprompt geanalyseerd voordat deze naar het model wordt doorgestuurd. Mechanismen kunnen bestaan uit:
\begin{itemize}
    \item Toxiciteitsdetectie
    \item Detectie van prompt injection-patronen
    \item Analyse van afwijkende instructiestructuren
\end{itemize}

Door inputvalidatie kan worden voorkomen dat het model ongewenste context ontvangt.

\paragraph{Output Filtering}
Na generatie van de modeloutput wordt deze opnieuw geëvalueerd. Dit is noodzakelijk omdat LLM’s probabilistische output genereren en veiligheidsmechanismen binnen het model niet foutloos zijn \autocite{zou2023jailbreak}.

Output filtering kan onder meer bestaan uit:
\begin{itemize}
    \item Detectie van gevoelige informatie
    \item Controle of antwoorden aan beleid voldoen
    \item Anomaliedetectie in gegenereerde tekst
\end{itemize}

Deze tweelaagse aanpak sluit aan bij het principe van defence-in-depth.

\subsection{Detectie van Toxiciteit en Ongepaste Inhoud}

Een belangrijk onderdeel van AI-firewalls is contentmoderatie. Onderzoek toont aan dat LLM’s, ondanks alignment-technieken, nog steeds ongepaste of schadelijke inhoud kunnen genereren onder bepaalde omstandigheden \autocite{gehman2020realtoxicity}.

Automatische classificatiemodellen worden ingezet om:
\begin{itemize}
    \item Hate speech te detecteren
    \item Beledigende taal te identificeren
    \item Discriminerende of gewelddadige inhoud te markeren
\end{itemize}

Deze detectiemechanismen worden vaak geïntegreerd als externe API’s of als aparte machine learning-modellen binnen de beveiligingslaag.

\subsection{Anomaliedetectie in Conversatiepatronen}

Naast inhoudsanalyse kan ook gedragsanalyse worden toegepast. Door interactiepatronen te monitoren (zoals frequentie, promptstructuur of herhalende manipulatieve pogingen) kunnen afwijkingen worden gedetecteerd.

Anomaliedetectie wordt vaak toegepast in cybersecuritycontexten en kan worden uitgebreid naar AI-interacties \autocite{chandola2009anomaly}. Door security-events te correleren met sessiegegevens ontstaat een vollediger risicobeeld.

Dit aspect is bijzonder relevant voor enterprise-omgevingen waar AI-systemen publiek toegankelijk zijn.

\subsection{Verschillen met Klassieke Web Application Firewalls}

Klassieke Web Application Firewalls (WAF’s) analyseren HTTP-verkeer op basis van bekende aanvalssignaturen, zoals SQL-injectie of cross-site scripting. AI-dreigingen opereren echter op semantisch niveau en zijn contextafhankelijk \autocite{owasp2023llm}.

Belangrijke verschillen zijn:

\begin{itemize}
    \item Syntactische versus semantische detectie
    \item Deterministische versus probabilistische output
    \item Contextafhankelijke risicoanalyse
\end{itemize}

Hieruit volgt dat AI-firewalls geen vervanging zijn van traditionele beveiliging, maar een aanvullende laag vormen binnen een meerlagige beveiligingsarchitectuur.

De besproken concepten vormen de theoretische basis voor het implementeren van een AI-gebaseerde firewall in combinatie met een observabilitylaag, zoals verder uitgewerkt in deze bachelorproef.





\section{Observability in Gedistribueerde Systemen}

Moderne enterprise-applicaties worden steeds vaker opgebouwd volgens gedistribueerde architecturen, zoals microservices en cloud-native omgevingen. In dergelijke systemen is het gedrag van individuele componenten niet langer eenvoudig te reconstrueren via traditionele monitoringtechnieken. Observability is daarom uitgegroeid tot een essentieel concept binnen hedendaags systeembeheer \autocite{sigelman2010dapper}.

Binnen de context van AI-gedreven systemen, waarbij meerdere lagen (frontend, API, modelinference, databronnen, beveiligingslaag) samenwerken, wordt observability cruciaal voor het analyseren van prestaties, fouten en beveiligingsincidenten.

\subsection{Definitie van Observability}

De term observability vind zijn oorsprong in de controletheorie en verwijst naar hoever de interne toestand van een systeem kan worden afgeleid uit externe outputs. Toegepast op software betekent dit dat ontwikkelaars en beheerders in staat moeten zijn om het gedrag van een systeem te begrijpen op basis van gegenereerde Prestatiegegevens \autocite{ganesan2022observability}.

In tegenstelling tot traditionele monitoring, dat vooraf gedefinieerde metrics opvolgt, richt observability zich op het beantwoorden van onverwachte vragen over systeemgedrag. Dit is bijzonder relevant voor AI-systemen, waar afwijkend gedrag niet altijd vooraf voorspelbaar is.

\subsection{De Drie Pijlers: Logs, Metrics en Traces}

Observability wordt doorgaans opgebouwd rond drie kerncomponenten:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Logs:} Gedetailleerde, tijdsgebonden registraties van gebeurtenissen binnen een systeem.
    \item \textbf{Metrics:} Numerieke waarden die prestaties of statusindicatoren weergeven.
    \item \textbf{Traces:} End-to-end weergave van een verzoek doorheen verschillende systeemcomponenten.
\end{itemize}

Distributed tracing, zoals geïntroduceerd in systemen zoals Dapper \autocite{sigelman2010dapper}, maakt het mogelijk om individuele requests te volgen over meerdere services heen.

\subsection{Distributed Tracing in Microservices-architecturen}

Microservices-architecturen splitsen applicaties op in afzonderlijke, onafhankelijke services. Hoewel dit schaalbaarheid en flexibiliteit verhoogt, bemoeilijkt het foutopsporing en prestatieanalyse.

Distributed tracing lost dit probleem op door unieke trace-ID’s toe te kennen aan verzoeken, waardoor hun volledige traject kan worden gereconstrueerd \autocite{sigelman2010dapper}. In AI-contexten kan een enkele gebruikersprompt meerdere interne processen activeren, zoals:

\begin{itemize}
    \item Authenticatiecontrole
    \item Inputvalidatie
    \item API-aanroep naar het LLM
    \item Retrieval van externe databronnen
    \item Outputfiltering
\end{itemize}

Zonder tracing is het moeilijk om te achterhalen waar vertragingen of beveiligingsproblemen ontstaan.

\subsection{Monitoring versus Observability}

Hoewel de termen vaak door elkaar worden gebruikt, is er een fundamenteel verschil tussen monitoring en observability. Monitoring focust op het opvolgen van vooraf bepaalde indicatoren en alarmen. Observability daarentegen laat toe om onbekende problemen te onderzoeken op basis van beschikbare prestatiegegevens \autocite{ganesan2022observability}.

In AI-systemen, waar output dynamisch en contextafhankelijk is, kunnen afwijkingen niet altijd via statische regels worden gedetecteerd. Observability maakt het mogelijk om onverwachte patronen of anomalieën te identificeren via loganalyse en correlatie.

\subsection{Uitdagingen bij AI-gedreven Systemen}

AI-systemen introduceren bijkomende observability-uitdagingen:

\begin{itemize}
    \item Niet-deterministische output
    \item Complexe dataflows
    \item Hoge afhankelijkheid van externe API’s
    \item Mogelijke privacybeperkingen bij logging van gebruikersinteracties
\end{itemize}

Onderzoekers benadrukken dat het gebrek aan transparantie in AI-modellen (de zogenaamde ``black-box''-problematiek) extra nadruk legt op externe observabilitymechanismen \autocite{bommasani2021opportunities}.

Een geïntegreerde aanpak waarbij logs, metrics en security-events worden gecorreleerd, is daarom essentieel om betrouwbare en veilige AI-systemen te realiseren.







\section{Logging, Traceerbaarheid en Monitoring van AI-Systemen}

De integratie van AI-systemen binnen enterprise-architecturen vereist een gestructureerde aanpak voor logging en traceerbaarheid. In tegenstelling tot traditionele applicaties genereren Large Language Models (LLM’s) probabilistische output, waardoor het gedrag van het systeem niet volledig deterministisch is. Dit bemoeilijkt auditing, foutanalyse en incidentonderzoek.

Recente literatuur benadrukt dat observability bij AI-systemen verder moet gaan dan prestatiegegevens en ook semantische interacties moet omvatten \autocite{ganesan2022observability}. Logging vormt hierbij de primaire bron van waarheid voor analyse en reconstructie van gebeurtenissen.

\subsection{Structurering van Conversatielogs}

Voor AI-chatbots is het onvoldoende om enkel technische systeemlogs bij te houden. Ook inhoudelijke interacties moeten worden geregistreerd, met inachtneming van privacyprincipes. Een gestructureerde logregistratie omvat doorgaans:

\begin{itemize}
    \item Gebruikersprompt
    \item Modelresponse
    \item Tijdstempel
    \item Sessie-identificatie
    \item Eventuele verrijkte context (bijvoorbeeld RAG-bronnen)
\end{itemize}

Volgens de principes van distributed tracing \autocite{sigelman2010dapper} moet elk verzoek een unieke identifier bevatten, zodat het volledige traject van een interactie kan worden gereconstrueerd.

Een correcte logstructuur maakt zowel technische debugging als security-analyse mogelijk.

\subsection{User- en Session-identificatie}

Traceerbaarheid vereist dat interacties kunnen worden gekoppeld aan specifieke sessies of gebruikerscontexten. Dit betekent niet noodzakelijk dat persoonlijke identificatiegegevens worden opgeslagen, maar wel dat er een consistente correlatiesleutel aanwezig is.

Binnen cybersecurity wordt dit principe vaak toegepast in Security Information and Event Management (SIEM)-systemen, waar events worden gecorreleerd op basis van tijd, bron en sessie \autocite{kotenko2022securityCorrelation}. 

Voor AI-systemen betekent dit dat verdachte prompts of anomalieën moeten kunnen worden gelinkt aan eerdere interacties binnen dezelfde sessie.

\subsection{Tijdstempels en Eventregistratie}

Tijdssynchronisatie is essentieel voor analyse. Zonder nauwkeurige tijdstempels is het onmogelijk om volgordes van gebeurtenissen correct te reconstrueren.

In gedistribueerde systemen kunnen kleine tijdsverschillen leiden tot foutieve interpretaties van incidenten. Daarom wordt in moderne observabilitypraktijken gebruikgemaakt van gecentraliseerde logging-architecturen en uniforme tijdstandaarden \autocite{ganesan2022observability}.

Voor AI-toepassingen is dit bijzonder relevant wanneer meerdere lagen betrokken zijn, zoals:

\begin{itemize}
    \item Authenticatieservices
    \item AI-firewallcomponenten
    \item LLM-API-aanroepen
    \item Outputvalidatie
\end{itemize}

\subsection{Analyse van AI-output}

Naast technische logging moet ook de inhoud van AI-output geanalyseerd kunnen worden. Onderzoek toont aan dat LLM’s onder bepaalde omstandigheden gevoelige of ongepaste informatie kunnen genereren \autocite{gehman2020realtoxicity}.

Daarom kan logging worden uitgebreid met aanvullende metadata, zoals:

\begin{itemize}
    \item Toxiciteitsscores
    \item Risicoclassificatie
    \item Detectie van policy-violations
    \item Anomaliescores
\end{itemize}

Door deze metadata te koppelen aan conversatielogs ontstaat er een dataset voor incidentanalyse.

\subsection{Dashboarding en Visualisatie}

Het verzamelen van logs is slechts de eerste stap. Effectieve monitoring vereist visualisatie en analyse via dashboards. Moderne observabilityplatformen combineren logs, metrics en traces in gecorreleerde weergaven \autocite{ganesan2022observability}.

Voor AI-systemen kunnen dashboards onder meer inzicht bieden in:

\begin{itemize}
    \item Frequentie van verdachte prompts
    \item Trendanalyse van toxiciteit
    \item Correlatie tussen security-events en gebruikerssessies
\end{itemize}

Visualisatie maakt het mogelijk om afwijkende patronen sneller te identificeren dan via loganalyse.

\subsection{Correlatie tussen Monitoringdata en Security-events}

Een geïsoleerde benadering van monitoring en beveiliging is onvoldoende voor complexe AI-systemen. Onderzoekers benadrukken dat effectieve incidentdetectie afhankelijk is van eventcorrelatie \autocite{chandola2009anomaly}.

Door security-events (bijvoorbeeld detectie van prompt injection) te correleren met observabilitydata (zoals sessiegedrag, frequentie en timing) kan een vollediger dreigingsbeeld worden opgebouwd.






\section{Correlatie tussen Security-events en Observabilitydata}

De beveiliging van AI-systemen vereist een geïntegreerde benadering waarbij operationele monitoring en security-analyse niet langer los van elkaar worden behandeld. In complexe IT-omgevingen bestaan beveiligingsincidenten zelden uit 1 afzonderlijk event, maar uit een reeks gerelateerde gebeurtenissen die gezamenlijk een aanvalspatroon vormen. Eventcorrelatie maakt het mogelijk om deze verspreide signalen te structureren en analyseren als één samenhangend incidentbeeld \autocite{kotenko2022securityCorrelation}.

Volgens \textcite{kotenko2022securityCorrelation} is het doel van eventcorrelatie het reduceren van losse en vaak talrijke alerts tot betekenisvolle beveiligingsincidenten door gebruik te maken van gestructureerde correlatiemethoden. Dit principe is bijzonder relevant binnen AI-omgevingen, waar interacties met Large Language Models (LLM’s) bestaan uit opeenvolgende prompts, responses en systeeminteracties die samen een potentieel misbruikscenario kunnen vormen.

\subsection{Principes van Event Correlatie}

Eventcorrelatie omvat technieken waarmee meerdere log- of security-events worden gecombineerd op basis van vooraf gedefinieerde regels, statistische modellen of gedragsanalyse. \textcite{kotenko2022securityCorrelation} onderscheiden verschillende benaderingen, waaronder rule-based correlatie, scenario-gebaseerde correlatie en statistische methoden die afwijkingen in eventpatronen identificeren.

Belangrijke correlatieprincipes zijn:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Rule-based correlatie}: gebeurtenissen worden gecombineerd op basis van vooraf gedefinieerde regels of correlatievoorwaarden. Dit type correlatie wordt vaak toegepast in traditionele SIEM-systemen.
    
    \item \textbf{Scenario-based correlatie}: vooraf gemodelleerde aanvalsscenario’s of multi-stage aanvalspatronen worden herkend door gebeurtenissen te matchen met bekende sequenties.
    
    \item \textbf{Statistische of similarity-based correlatie}: gebeurtenissen worden geclusterd of gegroepeerd op basis van gelijkenis of afwijking van normaal gedrag.
    
    \item \textbf{Knowledge-based correlatie}: gebruik van domeinkennis of threat intelligence om gebeurtenissen in een bredere context te plaatsen.
    
    \item \textbf{Graph-based en machine learning-gebaseerde correlatie}: geavanceerde technieken waarbij relaties tussen events worden gemodelleerd als grafstructuren of algoritmen automatisch patronen leren detecteren.
\end{itemize}

Deze benaderingen maken het mogelijk om afzonderlijke alerts te reduceren tot betekenisvolle incidenten en multi-stage aanvalspatronen te identificeren die anders verborgen blijven in grote hoeveelheden logdata.

\subsection{Integratie van Threat Intelligence}

Threat intelligence verrijkt interne monitoringdata met externe kennis over bekende aanvalstechnieken en dreigingsactoren. Volgens het MITRE ATT\&CK-framework worden aanvallen vaak opgebouwd uit gestandaardiseerde tactieken en technieken \autocite{strom2018mitre}.

Door AI-gerelateerde dreigingen (prompt injection of data-exfiltratie) te mappen op bestaande aanvalstactieken, kan correlatie verfijnd worden. Threat intelligence maakt het mogelijk om:

\begin{itemize}
    \item Bekende aanvalspatronen sneller te herkennen
    \item Indicators of Compromise (IoC’s) te integreren in detectieregels
    \item Interne anomalieën te koppelen aan externe dreigingsinformatie
\end{itemize}

Voor AI-omgevingen betekent dit dat observabilitydata niet enkel intern geanalyseerd wordt, maar ook in een bredere dreigingscontext geplaatst kan worden.

\subsection{SIEM-benaderingen in AI-omgevingen}

Security Information and Event Management (SIEM)-systemen centraliseren logging en passen correlatieregels toe om incidenten te detecteren. Moderne SIEM-architecturen combineren loganalyse, rule-based detectie en gedragsanalyse \autocite{chandola2009anomaly}.

Binnen AI-omgevingen kan een SIEM-achtige aanpak worden toegepast op:

\begin{itemize}
    \item Conversatielogs
    \item Authenticatie-events
    \item API-aanroepen naar LLM-diensten
    \item Detecties van AI-firewallcomponenten
\end{itemize}

Door deze gegevensstromen te centraliseren ontstaat een uniform analysepunt waarin verdachte interactiepatronen kunnen worden geïdentificeerd.

\subsection{Detectie van Afwijkende Interactiepatronen}

Anomaliedetectie speelt een belangrijke rol bij het identificeren van afwijkend gebruikersgedrag. \textcite{chandola2009anomaly} definiëren een anomalie als een patroon dat significant afwijkt van verwacht gedrag.

Toegepast op AI-systemen kunnen afwijkende interactiepatronen onder meer bestaan uit:

\begin{itemize}
    \item Ongebruikelijk hoge frequentie van prompts
    \item Systematische variaties van eenzelfde jailbreak-instructie
    \item Combinaties van prompts die wijzen op informatie-extractie
    \item Onverwachte escalatie van privileges via modelinstructies
\end{itemize}

Door deze gedragsafwijkingen te correleren met semantische detecties (bijvoorbeeld toxiciteit of policy violations) kan een meerlagige beveiligingsarchitectuur worden gerealiseerd.

\subsection{Incidentrespons binnen AI-systemen}

Detectie alleen is onvoldoende zonder een gestructureerde responsstrategie. Incidentrespons binnen AI-systemen vereist zowel technische als organisatorische maatregelen, zoals beschreven in algemene incidentresponsframeworks \autocite{nist80061}.

Voor AI-toepassingen kan respons onder meer bestaan uit:

\begin{itemize}
    \item Automatische blokkering van verdachte sessies
    \item Verhoogde logging bij risicogedrag
    \item Waarschuwingen naar beheerders
    \item Tijdelijke beperking van modelcapaciteiten
\end{itemize}

De combinatie van eventcorrelatie, threat intelligence en observabilitydata maakt het mogelijk om incidentrespons proportioneel en contextbewust uit te voeren. Dit vormt een essentieel uitgangspunt voor het ontwerp van een AI-gestuurde beveiligingsarchitectuur.


\section{Privacy- en Ethiekvraagstukken bij AI Monitoring}
\subsection{GDPR en Dataminimalisatie}
\subsection{Privacy-by-Design in AI-systemen}
\subsection{Bewaartermijnen en Logretentie}
\subsection{Transparantie en Gebruikersrechten}
\subsection{Ethiek en Bias in AI-monitoring}

\section{Bestaande Oplossingen en Technologische Positionering}
\subsection{AI Observability Platforms}
\subsection{AI Security en Firewalloplossingen}
\subsection{Enterprise Monitoring Frameworks}
\subsection{Vergelijkende Analyse van Bestaande Benaderingen}
\subsection{Positionering van het Voorgestelde Framework}